\documentclass[11pt, twocolumn]{article}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[none]{hyphenat}
\usepackage[
  left=2.5cm,
  right=2.5cm,
  top=2.5cm,
  bottom=2.5cm,
  paperwidth=21cm,
  paperheight=29.7cm, 
]{geometry}
\usepackage{setspace}
\usepackage{parskip}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{listingsutf8}
% \usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
% \usepackage{subcaption}
% \usepackage{wrapfig}
% \usepackage{multirow, makecell}
% \usepackage{float}
% \usepackage{amsmath} 
% \usepackage{amsfonts}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{fontspec}

\newcommand{\linejump}{\hfill \break}
% \newcommand{\unit}[1]{\ensuremath{\, \mathrm{#1}}}
\renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}
\renewcommand\thesubsection{\Roman{subsection}}

\sloppy
\onehalfspacing
\setmainfont{Georgia}
\setlength{\parindent}{0.5cm}
\setlength{\columnsep}{0.5cm}
\decimalpoint
\graphicspath{{img/}}
\hypersetup{colorlinks=true, urlcolor=blue, citecolor=blue}
\urlstyle{same}

\begin{document}
  \twocolumn[
    \centering
    \textbf{\huge{Archivos}} \\

    \linejump

    A. O. Acosta Porcayo 302026102, A. Gutiérrez Grimaldo 320282098, S. Medina Villa 320249538, A. A. Uribe Urieta 320290918

    \linejump
  ]
  
  \textbf{Resumen.} 
  El texto aborda la naturaleza y operaciones fundamentales de los archivos digitales, destacando su función en el almacenamiento eficiente de datos. Describe las operaciones básicas, la organización física y lógica de archivos, así como el acceso físico y lógico. También explora la importancia de los sistemas de archivos, proporcionando ejemplos comunes.

  \textbf{Palabras Clave.} \textit{Archivos, Almacenamiento digital, Organización física y lógica, Registros, Acceso, Sistema de archivos.}

  \section{INTRODUCCIÓN}
  Los archivos desempeñan un papel esencial en la era digital, siendo la forma predominante de almacenar información de manera eficiente. En este contexto, exploraremos a fondo la naturaleza y funcionamiento de los archivos, abordando operaciones clave como creación, apertura, lectura, escritura y eliminación. Además, nos sumergiremos en la organización física y lógica de archivos, comprendiendo la disposición de datos en medios de almacenamiento tangibles y la manera en que los datos se estructuran para facilitar su acceso y manipulación. 
  
  Analizaremos también el acceso a archivos a niveles físicos y lógicos, destacando estrategias de optimización y la importancia de estructuras de datos y algoritmos. Finalmente, exploraremos la gestión integral de archivos a través de sistemas de archivos, presentando ejemplos como FAT, NTFS y ext4. En conjunto, este artículo proporcionará una visión completa de la relevancia y funcionamiento de los archivos en nuestra vida cotidiana digital.

  \section{CONTENIDO}
  \subsection{Definición y operaciones}
  Un archivo es una unidad de almacenamiento digital que contiene datos, información o programas. Puede contener texto, imágenes, videos, música o cualquier tipo de información digital. Los archivos se utilizan para almacenar, organizar y acceder a datos de manera eficiente. Cada archivo tiene un nombre único que lo identifica y una extensión que indica su tipo. Por ejemplo, un documento de texto puede tener el nombre ``mi$\_$documento'' y la extensión del mismo ``.txt''.

  Las operaciones básicas de los archivos son las siguientes:

  \textbf{Creación:} Para crear un archivo, en primer lugar, se asigna un nombre y una ubicación de ruta en el sistema de archivos. Después, se pueden escribir o copiar datos en el archivo.

  \textbf{Apertura:} La apertura de un archivo es importante y se emplea ya sea para consultar su contenido o para actualizarlo, es imprescindible llevar a cabo la acción de abrirlo. Esta acción debe realizarse de manera previa a cualquier operación de lectura o escritura.

  \textbf{Lectura (consulta):} La operación de lectura implica acceder a la información contenida de un archivo y recuperar el contenido almacenado en él. Los archivos se pueden leer para mostrar su contenido en pantalla o procesarlos de alguna manera.

  \textbf{Escritura (modificación):} Es la operación de agregar, modificar o actualizar datos en un archivo. La escritura permite editar o ampliar la información contenida en un archivo.

  \textbf{Eliminación:} La eliminación de un archivo implica su borrado permanente del sistema de archivos. Esto se hace para liberar espacio en el almacenamiento y eliminar datos innecesarios.

  \textbf{Copia y Movimiento:} Los archivos se pueden copiar o mover a otras ubicaciones dentro del sistema de archivos. Esto es útil para respaldar datos o reorganizar la información.

  \textbf{Renombrado:} Cambiar el nombre de un archivo es una operación común para mejorar la organización de los archivos.

  \subsection{Organización de archivos (Físico y lógico)}
  La configuración de un archivo establece la manera en que los datos se distribuyen en el medio de almacenamiento, o se puede describir la organización como la manera en que los datos se organizan en un archivo. Existen dos aspectos principales de la organización de archivos: organización física y la organización lógica.

  \subsubsection*{Organización física}
  La disposición física de archivos hace referencia a la manera en que los datos se guardan en medios de almacenamiento tangibles.

  \textbf{Secuencial:} Un archivo organizado de forma secuencial es una secuencia de registros almacenados uno tras otro en un medio de almacenamiento externo, de manera que para acceder a un registro específico n, es necesario recorrer todos los n-1 registros que lo anteceden.

  \textbf{Aleatoria o directa:} Un archivo con organización directa se caracteriza por la falta de correspondencia entre el orden físico y el orden lógico de los datos. Los datos se ubican en el archivo y se accede a ellos de manera aleatoria a través de su posición. Esta forma de organización ofrece la ventaja de permitir la lectura y escritura de registros en cualquier orden y posición. Sin embargo, presenta el inconveniente de requerir una programación que relacione el contenido de un registro con su ubicación, lo que implica la posibilidad de que haya espacios vacíos en el soporte de almacenamiento.

  \textbf{Indexado:} Un archivo secuencial indexado ofrece una combinación de opciones de acceso que combina las características de un archivo secuencial con las de un archivo relativo o de acceso directo. Se utiliza una tabla que enumera de manera secuencial los valores de clave del archivo y, para cada uno de ellos, proporciona la dirección del registro correspondiente.

  \subsubsection*{Organización lógica}
  La organización lógica de archivos hace referencia a la manera en que los datos son organizados y guardados en un archivo, considerando la relación y disposición de los registros o datos en función de su contenido y finalidad. Esta organización se centra en la forma en que los datos son estructurados y almacenados para simplificar su posterior acceso y manipulación. Algunos métodos son:

  \textbf{Registros:} La organización de datos en registros es una práctica común. Estos registros son estructuras de datos que albergan campos de información relacionados. Es importante destacar que los registros pueden tener una estructura que varía, lo que significa que algunos podrían tener un formato fijo, mientras que otros pueden contar con un formato variable, adaptándose a las necesidades específicas del sistema.

  \textbf{Campos:} Dentro de cada registro, se encuentran los campos, que son las unidades de datos individuales. Cada campo tiene un tipo de dato específico, como números enteros, cadenas de texto, fechas, entre otros. Esto permite la clasificación y organización precisa de la información, facilitando su manipulación y recuperación.

  \textbf{Clave de Búsqueda:} La clave de búsqueda es un elemento crítico en la organización lógica de archivos. Se trata de un campo único o un conjunto de campos que se utilizan como punto de acceso para recuperar registros específicos en el archivo. La elección de la clave de búsqueda adecuada es esencial para agilizar la búsqueda y recuperación de datos.

  \textbf{Índices:} Los índices desempeñan un papel importante en la optimización de la búsqueda de registros en un archivo. Pueden ser de dos tipos principales: índices secundarios y primarios. Los índices secundarios se basan en valores de campo que no son la clave de búsqueda, y los índices primarios se basan en la clave de búsqueda misma. Estos índices permiten acelerar el acceso a la información al proporcionar un mapa de ubicación eficiente de los registros en el archivo.

  \subsection{Acceso a archivos (Físico y lógico)}
  El acceso a archivos es un componente esencial en la informática y la programación. Este proceso involucra dos aspectos fundamentales: el acceso físico, que se centra en la organización y manipulación de datos a nivel de almacenamiento, y el acceso lógico, que implica la interacción de los programas con los datos a través de identificadores lógicos.

  \subsubsection*{Acceso físico}
  El acceso físico a archivos se enfoca en la gestión de datos en dispositivos de almacenamiento. Los archivos, como entidades de datos, se subdividen en bloques físicos, tales como sectores o clústeres, que sirven como unidades fundamentales para el almacenamiento de información. La eficiencia en el acceso físico involucra estrategias que optimizan la interacción con estos bloques para minimizar los tiempos de acceso y mejorar el rendimiento general del sistema.

  Las estrategias de optimización, como el buffering (almacenamiento temporal de datos en la memoria), el uso de caché (almacenamiento en memoria auxiliar de acceso rápido) y la optimización del tamaño de las operaciones de lectura/escritura, son fundamentales en el acceso físico. Estas estrategias buscan reducir los tiempos de acceso a los datos al minimizar los movimientos físicos en el dispositivo de almacenamiento, maximizando así la eficiencia del sistema.

  En este nivel, la selección adecuada de estructuras de datos y algoritmos es de suma importancia para gestionar de manera óptima la información a nivel físico. La elección de estructuras de datos eficientes y algoritmos optimizados permitirá una gestión más efectiva de la distribución de datos en el dispositivo de almacenamiento, mejorando la velocidad de acceso y minimizando la fragmentación o la pérdida de datos.

  \subsubsection*{Acceso lógico}
  El acceso lógico se concentra en la interacción de programas con datos a través de identificadores lógicos. Utiliza estructuras de datos como listas, árboles o tablas hash para organizar y manipular información. La eficiencia en este nivel se logra mediante la elección cuidadosa de algoritmos que minimicen la complejidad temporal y espacial en operaciones como búsqueda, inserción, eliminación y actualización de datos.

  La implementación eficiente de estructuras de datos y algoritmos es crucial en ambos niveles de acceso a archivos. En el acceso físico, se utilizan para optimizar la gestión de datos a nivel de almacenamiento, minimizando los tiempos de acceso y maximizando el rendimiento. Mientras tanto, en el acceso lógico, estas herramientas son fundamentales para la organización, búsqueda y manipulación efectiva de la información contenida en los archivos.

  El acceso a archivos, ya sea a nivel físico o lógico, depende en gran medida de la implementación adecuada de estructuras de datos y algoritmos. La comprensión y la aplicación efectiva de estas herramientas son vitales para el desarrollo de software robusto y eficiente en términos de rendimiento. La optimización en la selección y uso de estructuras de datos y algoritmos juega un papel crucial en la creación de sistemas que maximizan la eficiencia y la velocidad en el manejo de datos.

  \subsection{Sistema de archivos}
  Los archivos no existen en un vacío; están organizados y gestionados por sistemas de archivos. Por lo tanto, un sistema de archivos es un conjunto de estructuras y de reglas que permiten el almacenamiento, la recuperación y la gestión de archivos en un dispositivo de almacenamiento, como los pueden ser un disco duro, una memoria USB o una tarjeta de memoria, etc. Por lo tanto, corresponde a un sistema de almacenamiento de un dispositivo de memoria, que estructura y organiza la escritura, búsqueda, lectura, almacenamiento, edición y eliminación de archivos de una manera concreta.

  Cada sistema de archivos cuenta con sus propias características y algunas limitaciones. Entre algunos de los sistemas de archivos más comunes están:

  \begin{itemize}
    \item \textbf{FAT (File Allocation Table):} Utilizado principalmente en dispositivos de almacenamiento USB y tarjetas de memoria. Es un sistema de archivos simple pero ampliamente compatible.
    \item \textbf{NTFS (New Technology File System):} Utilizado en sistemas Windows, ofrece características avanzadas como permisos de acceso y compresión de archivos.
    \item \textbf{ext4 (cuarta versión extendida):} Común en sistemas Linux, ext4 es eficiente y confiable, con soporte para archivos grandes y sistemas de archivos de gran capacidad.
    \item	\textbf{HFS+ (Hierarchical File System Plus):} Utilizado en sistemas macOS, es conocido por su manejo de archivos de gran tamaño y metadatos avanzados.
    \item \textbf{APFS (Apple File System):} El sistema de archivos más reciente de Apple, diseñado para mejorar la eficiencia y la seguridad en dispositivos macOS y iOS.
    \item \textbf{NTFS (Network File System):} Un sistema de archivos de red utilizado en sistemas Unix y Linux, que permite compartir archivos y recursos en redes.
  \end{itemize}
  
  Los sistemas de archivos son esenciales para garantizar que los archivos se almacenan de manera eficiente, se puedan acceder de manera rápida y se mantengan seguros. La elección del sistema de archivos adecuado depende de las necesidades específicas del usuario y del entorno en el que se utiliza. Comprender cómo funcionan los archivos y cómo se organizan en sistemas de archivos es esencial para maximizar la eficiencia y la seguridad en la gestión de datos en cualquier dispositivo de almacenamiento.


  \section{CONCLUSIONES}
  En el panorama digital actual, la gestión eficiente de archivos es esencial para optimizar la manipulación de datos. Las operaciones fundamentales, desde la creación hasta la eliminación de archivos, definen la interacción cotidiana con la información digital. La organización física y lógica proporciona estructuras claras para el almacenamiento, asegurando que los datos estén accesibles y bien estructurados.

  El acceso a archivos, ya sea a nivel físico o lógico, resalta la importancia de estrategias cuidadosas, desde la gestión de bloques físicos hasta la implementación de estructuras de datos en el acceso lógico. La eficiencia en estas áreas no solo mejora el rendimiento del sistema, sino que también contribuye a la seguridad y confiabilidad de los datos almacenados.

  La variedad de sistemas de archivos, como FAT, NTFS, y ext4, ilustra la diversidad de necesidades y entornos informáticos. La elección del sistema adecuado se convierte en una consideración crucial para garantizar la compatibilidad, la seguridad y la eficiencia en el manejo de archivos.

  En última instancia, la comprensión integral de estos conceptos es esencial para diseñadores de sistemas, desarrolladores de software y usuarios finales. La aplicación efectiva de estas prácticas no solo facilita la gestión de datos, sino que también contribuye a la robustez y eficiencia de los sistemas informáticos en su conjunto. Con un conocimiento profundo de las operaciones, la organización y el acceso a archivos, junto con la elección adecuada de sistemas de archivos, se sientan las bases para un manejo óptimo de la información digital en cualquier entorno.

  \section{REFERENCIAS}
  \setlength{\parindent}{0.0cm}
  \small
  \textit{Archivo Secuencial-Indexado.} (s. f.). Administracion de Archivos. \url{https://nlaredo.tecnm.mx/takeyas/Apuntes/Administracion_Archivos/Apuntes/Archivos_secuencial-indexados.PDF} \\

  Gálvez, S. Mora, M. (2005). \textit{Java a Tope: Traductores Y Compiladores Con Lex/yacc, Jflex/cup Y Javacc.} Universidad de Málaga. \\

  \textit{IBM documentation.} (s. f.). \url{https://www.ibm.com/docs/es/cobol-linux-x86/1.2?topic=clause-file-organization} \\

  \textit{IBM Documentation.} (s. f.). Ibm.com. \url{https://www.ibm.com/docs/es/i/7.5?topic=security-securing-logical-files} \\

  I. \textit{TIPOS DE ARCHIVO DE ACUERDO A SU ORGANIZACIÓN Y OPERACIONES SOBRE ÉSTOS.} (n.d.). \url{http://fcasua.contad.unam.mx/apuntes/interiores/docs/98/3/informatica3.pdf} \\

  J.D. Ullman, \textit{Principles of Database and Knowledge Base Systems}, Vol. I y II, Computer Science Press, 1998. \\

  López, J. (2011). \textit{Administración de sistemas operativos: Un enfoque práctico.} Editorial Ra-Ma. \\

  N. Wirth, \textit{Algoritmos + Estructuras de datos = Programas}, Ediciones del Castillo, 1980. Apartado 6.5.3 \\

  P. Atzeni, S. Ceri, S. Paraboschi y R. Torlone, \textit{Database Systems. Concepts, Languages and Architectures}, McGraw-Hill, 2000. \\

  Silberschatz, A. Galvin, P. Gagne, G. (2008). \textit{Operating System Concepts.} John Wiley $\&$ Sons Inc. \\

  Tanenbaum, A. Bos, H. (2017). \textit{Modern Operating Systems.} Pearson. \\

  Universidad Autonoma del Estado de Mexico. (s. f.). \textit{Organizacion de Archivos} [Diapositivas]. uamex. \url{http://ri.uaemex.mx/oca/view/20.500.11799/34751/1/secme-19554.pdf} \\

  Universidad Nacional Autonoma de Mexico. (s. f.). \textit{Tipos de Archivos} [Diapositivas]. \url{http://fcasua.contad.unam.mx/apuntes/interiores/docs/98/3/informatica3.pdf} \\
\end{document}